\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}






\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Vecteurs : sujet d'entraînement 1} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}



\exods\\
Placer les points $M$, $N$ et $R$ tels que $\Vect{AM}=\Vect{u}+\Vect{v}$, $\Vect{AN}=\Vect{w}-\Vect{v}$ et $\Vect{AR}=\vec{v}-\vec{u}-\vec{w}$.\\
\begin{center}
\psset{unit=.5cm}
\begin{pspicture}(0,0)(32,10)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\def \u#1#2{
\pcline[linewidth=#1,linecolor=#2]{->}(0,0)(8,2)
}
\def \v#1#2{
\pcline[linewidth=#1,linecolor=#2]{->}(0,0)(4,-3)
}
\def \w#1#2{
\pcline[linewidth=#1,linecolor=#2]{->}(0,0)(-2,-5)
}
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(32,10)
\rput(2,6){\u{1.5pt}{bleu}\aput{:U}{\bleu{$\Vect{u}$}}}
\rput(1,5){\v{1.5pt}{prune}\aput{:U}{\prune{$\Vect{v}$}}}
\rput(9,6){\w{1.5pt}{vertf}\aput{:D}{\vertf{$\Vect{w}$}}}
\psdot[dotstyle=x,linecolor=bleu](18,6)
\uput[ul](18,6){$A$}
  \end{pspicture}
\end{center}


\vspace{1cm}
\exods\\

\begin{center}
\psset{unit=.5cm}
\begin{pspicture}(-6,0)(26,15)
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-6,0)(26,15)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.2 .5}
\psdots[linecolor=bleu,dotstyle=x](3,5)(12,4)(6,8)
\uput[dl](3,5){\bleu {\footnotesize{\textsf{\textbf{A}}}}}
\uput[dr](12,4){\bleu {\footnotesize{\textsf{\textbf{B}}}}}
\uput[u](6,8){\bleu {\footnotesize{\textsf{\textbf{C}}}}}

\end{pspicture}
\end{center}
 Placer les points $M$, $N$ et $R$ tels que  $\Vect{BM} =\Vect{AB}+\Vect{AC}$,  $\Vect{CN} =\Vect{BC}-\Vect{CA}$ et $\Vect{RC}=\Vect{AB}$.

	\newpage
\exods\\
Dans un le repère $\left(\text{O~;~I~;~J}\right)$ ci-dessous, on considère les points $E(2~;~1)$ et $D(1~;~4)$.\\

\parbox{0.45\textwidth}{\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item Placer le point $F$ tel que $\overrightarrow{EF}\begin{pmatrix}
                                                   4 \\
                                                   1 \\
                                                 \end{pmatrix}
    $;
    \item Placer point $G$ tel que $\overrightarrow{EG}\begin{pmatrix}
                                                   -3 \\
                                                   -4 \\
                                                 \end{pmatrix}
    $.\\
    \item Lire les coordonnées du vecteur $\Vect{ED}$.
  \end{enumerate}

  \item On considère le point $H$ tel que $\overrightarrow{EH}=\overrightarrow{EF}+\overrightarrow{EG}$.
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item Placer le point $H$.
    \item Donner les coordonnées du vecteur $\Vect{EH}$.

  \end{enumerate}

\end{enumerate}}
\parbox{0.5\textwidth}{
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.7cm,yunit=0.7cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-3.2,-4.2)(7.2,5.2)
\multido{\n=-3+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-3,\n)(7,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=1]{->}(0,0)(-2.99,-3.99)(7.01,5.01)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](2,1)(1,4)
\uput[ur](2,1){$E$}
\uput[ur](1,4){$D$}
\end{pspicture*}
\end{center}





}

\vspace{1cm}
\exods\\
Le plan est muni d'un repère orthonormal (O ; I ; J)  et on donne : $A(-2~;~4)$, $B(4~;~-3)$ et $C(8~;~7)$.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Calculer les coordonnées du vecteur $\Vect{AB}$.
 \item Calculer les coordonnées du point $M$ tel que $ABCM$ soit un parallélogramme.
  \end{enumerate}

 ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
       \vspace{1cm}

\newpage
\exods\\
Le plan est muni d'un repère orthonormal (O ; I ; J)  et on donne : $A(5~;~-4)$, $B(-4~;~2)$ et $C(1~;~-3)$.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Calculer les coordonnées du vecteur $\vec{u}$ défini par : $\vec{u}= \Vect{AB}+\Vect{AC}$.
 \item Déterminer les coordonnées du point $D$ tel que $\Vect{AD}=\Vect{AB}+\Vect{AC}$.
 \item Que peut-on en déduire pour le quadrilatère $ABDC$ ?\\
  \end{enumerate}

  ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
   ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
  \vspace{1cm}

  \exods\\
 Simplifier au maximum l'écriture des vecteurs suivants:\\

  \parbox{0.5\textwidth}{
  {\bf a.}~$\vec{u}=\overrightarrow{DA}+\overrightarrow{BC}+\overrightarrow{CD}=\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots$\\~\\
  }
  \parbox{0.5\textwidth}{
  {\bf b.}~$\vec{v}=\overrightarrow{AB}+\overrightarrow{BC}-\overrightarrow{CD}+\overrightarrow{AD}=\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots$\\
  }
\vspace{0.2cm}
\exods

On considère les points
$A(2~;~1)$, $B(6~;~-2)$, $C(6~;~3)$ et $D(2~;~6)$.\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Montrer que le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme.
  \item Vérifier, par le calcul, que les diagonales du parallélogramme $ABCD$ se coupent au même point $I(4~;~2)$.
  \item On admet que $AD=5$ et $AI=\sqrt{5}$.
  \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Calculer la longueur du segment $[ID]$.
          \item Quelle est ainsi la nature du triangle $DAI$?
          \item Que peut-on en déduire sur la nature du parallélogramme $ABCD$ ?\\
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\













\end{document}

